絕 交 - 顏純鈎

節錄

絕 交 - 顏純鈎

活到一把年紀，也曾發生過與人絕交的事，所幸者還沒有被人絕交過。

交朋友基於人格﹑性情﹑興趣，當然還有機緣。你交什麼樣的朋友，你就是什麼樣的人，所以交友切忌太濫。

交朋友最重要的基礎是人格，。。。。。。。

交朋友最重要的原則是與人為善，。。。。。。。。。不要暗中使壞損人利己。

交一個朋友十年幾十年，。。。。。。。。。

。。。。。。。。。。交友愉快，絕交心情惡劣，你會痛恨自己缺乏知人之明，多年誤托知己，浪費生命。

可惜真正認識一個人是很難的。平常你覺得他為人不錯，要等到關鍵時刻，他的真面目才暴露出來。有的人你不斷發覺他有問題，又會不斷原諒他，如此一路容忍，直到有一天你積累的怨憤過了臨界點，那時只好揮慧劍斬情絲。

有人和你絕交，不能怪對方，要檢討自己。自己一定做過什麼不仗義的事，那些事又超出對方可以容忍的極限。被人絕交後能檢討自己，那你還有救，至少痛改前非，可免被更多人絕交。一味怪別人，不肯自省，最終只會眾叛親離。

《世說新語》有管寧與華歆割席的故事，古人交朋友如此決絕。本來絕交就絕交，何必割掉好好一張蓆子？割席的意思就是，我對你厭惡，已經到了恥與你同坐一張草蓆的地步。今日看來，華歆的表現都不算大事，都可以「包容」，但古人珍視人格如生命，生活事小，人格事大，足見今人對朋友的要求已經低很多。

人與人相交如此，國與國相交也如此，別人和你脫鈎，先要問自己有沒有做過缺德的事。